% !TEX program = xelatex
% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl-PL

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wybierz rodzaj pracy dyplomowej oraz wydział
% Pick thesis type and faculty
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[thesis=mgr,faculty=gik]{EE-dyplom} 

% thesis=[inz|mgr|bsc|msc]
%  * inz - praca inżynierska
%  * mgr - praca magisterska
%  * bsc - bachelor thesis
%  * msc - master thesis

% Skróty nazw wydziałów zgodne z domenami internetowymi
% Abbreviations of Faculties according to Internet subdomains
% faculty=[
%	arch,
%	gik,
%	ee,
%	wip
%	]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Konfiguracja - do personalizacji
% Configuration - to be personalized
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\instytut{Instytut Automatyki i Robotyki}
\kierunek{Automatyka, Robotyka i Informatyka Przemysłowa}
% \specjalnosc{Rzeczowidztwo}
\title{Modelowanie dynamiki cen na Rynku Dnia Następnego w Polsce}
\engtitle{Thesis name}
\album{335662}
\author{inż. Ivan Kaliankovich}
\promotor{prof. dr inż. Paweł Wnuk}
\date{2025}
\longdate{2025-05-01}

%\grantlicense{TRUE} % [TRUE|FALSE]

\streszczeniepracy{
Niniejsza praca poświęcona jest analizie i prognozowaniu cen energii elektrycznej na Rynku Dnia Następnego w Polsce w latach 2016-2023. Badanie skupia się na zrozumieniu dynamiki cen na tym rynku, który odgrywa kluczową rolę w zarządzaniu systemem elektroenergetycznym, umożliwiając elastyczne dostosowanie podaży do popytu w krótkim horyzoncie czasowym. Centralnym elementem pracy jest przygotowanie kompleksowej bazy danych, która obejmuje zarówno okresy stabilności cenowej, jak i momenty wysokiej zmienności, wynikające z czynników ekonomicznych, geopolitycznych oraz pogodowych. Uwzględniono szeroki zestaw danych, takich jak historyczne ceny energii, zapotrzebowanie, generacja energii z odnawialnych źródeł, ceny paliw, emisje CO$_2$, a także warunki atmosferyczne, co pozwoliło na holistyczne podejście do analizy.

Dobór zmiennych do analizy został oparty na gruntownym przeglądzie literatury, który wskazał na znaczenie takich czynników, jak opóźnione ceny energii, zapotrzebowanie systemowe, generacja energii odnawialnej oraz zmienne sezonowe i ekonomiczne, w tym efekty kalendarzowe i wahania cen surowców. Uwzględnienie tych aspektów umożliwiło dostosowanie badania do specyficznych uwarunkowań polskiego rynku energii, który charakteryzuje się unikalnymi wyzwaniami, takimi jak zależność od tradycyjnych źródeł energii i rosnąca rola odnawialnych źródeł energii. Analiza została przeprowadzona w dwóch różnych okresach, co pozwoliło na ocenę skuteczności stosowanych metod w zróżnicowanych warunkach rynkowych, od stabilnych po te o dużej niestabilności.

W badaniu wykorzystano zarówno modele statystyczne, jak i techniki uczenia maszynowego, dostosowując ich parametry, aby zwiększyć zdolność do przewidywania cen. Wyniki poddano ocenie za pomocą standardowych miar, analizując wpływ różnych zmiennych na jakość prognoz oraz porównując efektywność modeli w zależności od użytych danych. Praca rzuca światło na trudności związane z prognozowaniem w niestabilnych warunkach rynkowych, szczególnie w kontekście nagłych zmian cen wywołanych czynnikami zewnętrznymi, i wskazuje na konieczność dalszego rozwoju zaawansowanych metod analitycznych, takich jak podejścia hybrydowe, które lepiej radzą sobie z nieliniowością danych. Opracowanie może stanowić wsparcie dla uczestników rynku energii w podejmowaniu decyzji handlowych, zarządzaniu ryzykiem finansowym oraz planowaniu strategii w dynamicznie zmieniającym się środowisku energetycznym.
}

\slowakluczowe{Rynek Dnia Następnego, prognozowanie cen energii, zbiór danych}

\thesisabstract{
The following study focuses on the analysis and forecasting of electricity prices on the Day-Ahead Market in Poland over the period 2016-2023. The study aims to understand the price dynamics on this market, which plays a crucial role in managing the power system by enabling flexible adjustments of supply to demand in the short term. A central element of the research is the development of a comprehensive database covering both periods of price stability and high volatility, driven by economic, geopolitical, and weather-related factors. The dataset includes a wide range of variables such as historical electricity prices, demand, generation from renewable energy sources, fuel prices, CO$_2$ emissions, and weather conditions, facilitating a holistic approach to the analysis.

The selection of variables was guided by an in-depth literature review, highlighting the importance of factors such as lagged energy prices, system demand, renewable energy generation, and seasonal and economic variables, including calendar effects and raw material price fluctuations. Incorporating these aspects allowed the study to address the specific conditions of the Polish energy market, which faces unique challenges, such as reliance on traditional energy sources and the growing role of renewables. The analysis was conducted across two distinct periods, enabling an evaluation of model performance under varying market conditions, from stable to highly volatile.

The study employed both statistical models and machine learning techniques, adjusting their parameters to enhance predictive capabilities. The results were assessed using standard metrics, analyzing the impact of different variables on forecast accuracy and comparing model effectiveness based on the datasets used. The work sheds light on the challenges of forecasting in unstable market conditions, particularly in the context of sudden price changes triggered by external factors, and underscores the need for further development of advanced analytical methods, such as hybrid approaches, which better handle data nonlinearity. This research may support market participants in making trading decisions, managing financial risk, and planning strategies in a dynamically changing energy environment.
}

\thesiskeywords{Day-Ahead Market, electricity price forecasting, dataset}

\usepackage{float}
\makeglossaries

\begin{document}
    \frontpages % Strony nagłówkowe

    \input{tekst/wstep}
    \makeatletter
    \@openrightfalse
    \makeatother
    \input{tekst/literatura}
    \input{tekst/dane}
    \input{tekst/eksploracja}
    \input{tekst/metodology}
    \input{tekst/analiza}
    \input{tekst/podsumowanie}

    % Bibliografia - musi być
    % Bibliography - must exist
    \bibliografia

    % Strony końcowe - można zakomentować, jeśli zbędne
    % Additional pages - comment out if not needed
    
    % Wykaz symboli i skrótów - patrz opis w tekście przykładowym
    \acronymslist

    % Spis rysunków
    \listoffigures
    % Spis tabel
    \listoftables
    % Załączniki (plik appendices.tex)
    \easyappendices
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

